% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Im Land von Milch und Milchprodukten}
\label{food-milk}

Wissen Sie, welches eines der liebsten Haustiere des Menschen ist? Das Hausrind. Ein Hausrind ist ein vierbeiniges Wesen mit zwei Hörnern, vier Mägen und somit allen Menschen in Verdauung, Methanproduktion und Knuffigkeit eindeutig überlegen. Die Menschen halten Rinder selten in ihrem Zuhause, da sie eine ganze Menge Platz benötigen\footnote{Aber sie \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Cow_(Fleckvieh_breed)_Oeschinensee_Slaunger_2009-07-07.jpg}{sehen wirklich süß} aus.} und im Alltag doch eher unhandlich sind. Neben ihrer exzellenten Verwertung von Weide zu hochwertigem Fleisch produzieren die weiblichen Rinder, Kühe genannt, Milch. Wir wissen nicht, welcher Mensch auf die schräge Idee kam, an dem Euter einer Kuh zu nuckeln, um es Kälbern gleichzutun. Allerdings hatte ein kreativer Innovator\footnote{Vielleicht auch eine Innovatorin? Wir wissen es nicht. Aber wahrscheinlich sind nur Typen verrückt genug, an einem Kuh-Euter zur nuckeln} vielfältige Auswirkungen auf die Menschheit. Seitdem ist die Milch in den Alltag vieler Menschen eingekehrt und aus der Milch wurden unzählige Nahrungsmittel hergestellt: Quark, Sahne, Kefir, Skyr, Schmand oder Butter\footnote{Liste nicht vollständig. Bitte wenden Sie sich nicht an uns, um die Liste zu vervollständigen.}. Bei den Milchprodukten von Kühen blieb es nicht. Auch Schafe und Ziegen fielen diesem zehntausend Jahre jungen Trend anheim. 

\subsection*{Pups}

In der Evolution des Menschen haben ursprünglich nur die Sprösslinge eines Menschen Milch trinken können, da nur sie das entsprechende Enzym besaßen, was ab einem bestimmten Alter vom Körper normalerweise nicht mehr produziert wird. Durch eine bestimmte Mutation vor vielen tausend Jahren jedoch konnten sich Gene durchsetzen, die bei manchen Menschen dieses Enzym weiter produzieren. Falls die Vorfahren Ihren Menschen aus einer Region stammen, in der traditionell über viele Jahrhunderte Milchprodukte verzehrt wurden\footnote{Nord- und Osteuropa, einige Teile von Zentralasien -- Laktosetoleranz ist auf den Bestand aller Menschen betrachtet nicht besonders häufig.}, ist die Wahrscheinlichkeit hoch, dass er das entsprechende Enzym herstellt und Milch problemlos trinken kann. Bei allen anderen Phänotypen ist eine Milchverträglichkeit natürlich auch möglich. Ob Ihr Mensch Milch verträgt, sehen Sie spätestens, wenn er sie zu sich nimmt und danach Bauchbeschwerden und Blähungen bekommt. 
Die Milch von Schafen oder Ziegen ist allgemein besser verträglich als die Milch einer Kuh. Aufgrund dessen gibt es manche Menschen, die Schaf- oder Ziegenmilch(-produkte) ohne Beschwerden zu sich nehmen können, bei Kuhmilch Probleme bekommen. Das ist allerdings nicht bei einer Milchzuckerunverträglichkeit der Fall. Dann ist keine Milch verträglich. Im Zweifel nehmen Sie Ihren Menschen mit zum Menschenarzt Ihres Vertrauens, um einen Test der Laktoseintoleranz zu veranlassen. 

\subsection*{Der Mensch auf Milchprodukten}

Milch ist ein interessantes Gemisch, das aus Wasser, Fetten, Eiweißen, Milchzuckern und Mikronährstoffen. Auch Bakterien sind enthalten. Der Zweck von Milchprodukten, aus der Sicht einer Säugetieres, ist ein ganz einfacher: Wachstum. Das Kalb soll schnell wachsen, indem seine Körpermasse gesteigert und gleichzeitig der Abbau von Masse verhindert wird. Das hat Auswirkungen auf den Menschen.  Bestimmte Hormone und andere Bestandteile in der Milch greifen stark in die Körperchemie ein und sind höchst bioverfügbar. Das sollen sie auch sein, denn aus einem Kalb soll eine ausgewachsene Kuh oder ein Rind werden. Die paar hundert Kilogramm, die diese Tiere auf die Weide bringen, kommen nicht von ungefähr, insbesondere nicht in den ersten Monaten. Milch ist ein Appetitverstärker. Praktisch, wenn Ihr Mensch in der Wachstums- oder Aufbauphase ist. Unpraktisch, wenn er gerade versucht abzunehmen. Wie beim Menschen auch dient Milch der Prägung des Immunsystems von Kälbern. Milch enthält immunogene Bestandteile. Diese reizen das Immunsystem, woraufhin der Körper seine Warnsysteme hochfährt. Im Normalfall ist das vollkommen in Ordnung, bei anfälligen Menschen kann das eine Autoimmunität triggern. Milch sperrt auch die Darmbarriere auf, was wiederum die Autoimmunität verstärkt. Deshalb sollten Menschen mit einer Autoimmunerkrankung vorsichtig mit Milch umgehen. 
Weitere negative Konsequenzen des Konsums von Milchprodukten können erhöhte Gefahr von Pilzbesiedlung am Körper, Ekzeme, schlechtes Zahnfleisch und Energielosigkeit sein. In einem solchen Fall bietet es sich an, diese vorübergehend und zu Testzwecken aus der Ernährung zu entfernen, um herauszufinden, ob es daran liegt.
Doch Milch hat auch seine guten Seiten. Ein schwacher Mensch kann Milch für sein eigenes Wachstum nutzen. Warum denn nicht frische Rohmilch von Weidekühen trinken und stark werden wie ein Ochse? Die Nährstoffe, die in Milch enthalten sind, sind je nachdem schwierig aus sonstigen Nahrungsmitteln zu bekommen. Gerade die wichtigen Proteine, aus denen der gesamte menschliche Körper gemacht ist und die es sonst nur in Fleisch in großen Mengen gibt, sind in Quark oder Käse in rauen Mengen enthalten. Milchprodukte mögen den Appetit anregen, sättigen aber auch durch ihre hohe Nährstoffdichte. Wie Sie sehen ist ein Lebensmittel für sich niemals schädlich. Das ist immer abhängig von den Umständen, der Menge, der Person und vielem mehr. Alles hat zwei Seiten und wir wollen Ihren Menschen nicht zu einem Asketen ausbilden, sondern ihm die Möglichkeit lassen, gesunde Lebensmittel zu sich zu nehmen.

\subsection*{Ist das Milch oder Milch?}

Ihr Mensch will unbedingt Milch zu sich nehmen? Gut, allerdings sollte er ein paar Spielregeln beachten. In den verschiedenen Darreichungsformen von Milch gibt es Unterschiede. Milch, die Flüssigkeit, wird verarbeitet, um im Supermarkt verkauft zu werden. Dazu bedienen sich Milchproduzenten vor allem der Pasteurisierung und Homogenisierung. Die Pasteurisierung dient der Abtötung von Keimen in der Milch durch hohe Hitze. Das ist praktisch, falls potenziell gefährliche Keime enthalten sind und erhöht die Haltbarkeit enorm, hat aber den Nachteil, dass Bakterien mit Vorteil für den Körper ebenfalls abgetötet werden. Bei der Homogenisierung geht es vor allem um einen kosmetischen Prozess. Die in der Milch enthaltenen Fettkügelchen werden durch mechanische Verfahren verkleinert, sodass sich kein Rahm auf der Milch bildet. Ob dieser Prozess negative Auswirkungen auf den Menschen hat, ist nicht ganz klar. Sie stammt direkt vom Hof und die Qualität ist stark abhängig von der Gesundheit der Kühe, deren Fütterung, der Hygiene bei der Milchgewinnung und der Lagerung. Rohmilch hingegen ist Milch, die weder erhitzt noch homogenisiert wurde. Schließlich lässt sich auch noch das Fett aus der Milch entfernen. Fettarme Milch enthält weniger Fett, allerdings auch weniger Nährstoffe, da sie teilweise im Fett gelöst sind. Sofern es Ihnen Ihr Geldbeutel erlaubt, kaufen Sie Ihrem Menschen Biorohmilch direkt vom Hof. Frischer werden Sie sie nicht bekommen, sie wird nicht verarbeitet, nur gekühlt sein und die Kühe stehen glücklich auf der Weide mit artgerechtem Futter -- das, was wir für unseren Menschen auch wollen.
Gerade Rohmilch lässt sich noch verfeinern. Sie stehenzulassen wird dafür sorgen, dass sich Frischkäse von der Molke trennt (eine helle, milchige Flüssigkeit wie andere Säfte von Säugetieren). Mit den richtigen Bakterienstämmen und Hitze lässt sich auch Joghurt aus der Milch machen und mit ein paar Kefirkörnern haben Sie in Windeseile ein Sauermilchgetränk mit wertvollen Fermenten für den Darm. Damit wird die Milch zu einem noch besseren Getränk für Ihren Menschen.